種族歧視海報點燃藥引 逆權球迷

種族歧視海報點燃藥引
逆權球迷

【逆權12人】足球與政治向來密不可分，球場除了是各隊龍爭虎鬥的戰場，近年更成為港人表達政見的戰線。由2015年起港人在港隊主場作賽前「噓國歌」；到近月在外隊來港作賽時，更向世界展示對送中條例以及克警濫權濫暴行徑的不滿，港人已將逆權運動帶到綠茵場上。

記者：洪量丰、麥卓溢

相關新聞：喪失主場：局勢不穩國家被迫「中立」

源於四年前的世盃亞洲區外圍賽分組賽，中國與香港獲分配同組。當時有內媒形容港隊是「送分童子」、「毫無爆冷的可能」；中國足協更推出海報，稱港隊「這支球隊的人，有黑皮膚，有黃皮膚，有白皮膚，這麼有層次的球隊，得防着點！」被指種族歧視含意，引起港人不滿，加劇中港矛盾。15年6月11日，港足主場迎戰不丹，賽前大批球迷在奏國歌時發出噓聲，是香港球迷首次大規模「噓國歌」。

噓國歌變指定動作

在作客中國前夕，時任國足主帥佩連更誇下海口，稱會大勝港隊三球；比賽期間隊長鄭智更被指辱罵港足隊長葉鴻輝是「狗」，幸最終港隊成功守和國足。惟國家隊的言行已為中港矛盾火上加油，「噓國歌」自此成為港隊主場作賽時，球迷的指定動作。隨後主場迎戰卡塔爾及中國的賽事，都有球迷為國歌喝倒采、背對球場站立示威、高舉中指，足總因而被兩次罰款，同時被警告再犯將有更嚴重處分，包括閉門作賽，甚至被判落敗。

17年10月，內地施行《國歌法》，並擬將其納入《基本法》附件三。「噓國歌」將被視為「侮辱」國歌，可被判監，引起市民憂慮，認為法例箝制言論自由。同年的友賽及亞洲盃外圍賽，再有大批球迷在賽前「噓國歌」，表達對《國歌法》的不滿。亞洲足協多次警告無效下，判罰香港足總3,000美元。

然而，球迷「噓國歌」的舉動從未間斷，近期更隨本港的逆權運動越演越烈。在6.9反送中大遊行的前夕，大球場上演利物浦對多蒙特傳奇隊的慈善賽。場內有球迷高舉「反送中 六九」標語紙牌，呼籲球迷參與遊行，同時高叫「林鄭月娥下台」口號。百萬人上街，換來港府一句「將恢復二讀辯論」，進一步激起民憤。在兩日後的國際友誼賽香港對中華台北，開場前奏國歌時大批球迷發出噓聲、舉起寫上「抗惡法」等標語。

6月12日，政府不顧民意，企圖強行恢復二讀，引發嚴重警民衝突。「克警」以橡膠子彈、催淚彈、胡椒噴霧驅散示威者，更是將港人的憤怒推到極致。自此，反送中運動開始散落各區，幾乎每個周末都有由地區人士發起的集會、遊行、示威。惟政府一再漠視民意，拒絕回應五大訴求，更企圖以警暴打壓反對聲音，換來一次又一次的警民衝突。

相關新聞：傳向世界：球場發聲支持港足

世盃外險轉中立場

上月曼城訪港，在大球場與傑志友賽。賽前網上討論區連登有球迷呼籲在比賽上第21分鐘，合唱《Do you Hear the People Sing？》，亦有球迷自資印製歌詞、傳單到場派發，講述7.21元朗恐襲事件，同時重申五大訴求。比賽期間，「光復香港，時代革命」、「Hong Kong is not China」、「沒有暴動，只有暴政」的口號響徹雲霄，更有人倣效外國球迷衝入球場引起球員關注。

曼城主帥哥迪奧拿都認為港府應以對話解決問題，但林鄭依然對港人訴求視若無睹，以更強硬手段應付示威者，甚至在太子站無差別攻擊無辜市民。多區爆發激烈警民衝突，機場成為衝突之地，令來港作賽的伊朗隊擔心職球員的人身安全，兩度向國際足協提出申請，希望將作客香港的世盃外圍賽賽事移師中立場進行。幸亞洲足協審視後認為香港情況適合作賽，加上港府承諾保證伊朗職球員安全，令賽事得以繼續在大球場上演。

「五大訴求，缺一不可」在政府全面回應市民訴求前，逆權運動不會有完結的一日，港人持續在球場上發聲的情況亦只會越演越烈。

下一則
下一則
喪失主場：局勢不穩國家被迫「中立」

喪失主場：局勢不穩國家被迫「中立」
傳向世界：球場發聲支持港足
怕咗黃大仙？南華葉sir冇到

哥帥不嬲支持我哋